**中央本線**（）是一條連接[東京都](../Page/東京都.md "wikilink")[千代田區](../Page/千代田區.md "wikilink")[東京站](../Page/東京站.md "wikilink")，途經[新宿區](../Page/新宿區.md "wikilink")[新宿站](../Page/新宿站.md "wikilink")、[長野縣](../Page/長野縣.md "wikilink")[鹽尻市](../Page/鹽尻市.md "wikilink")[鹽尻站前往](../Page/鹽尻站.md "wikilink")[愛知縣](../Page/愛知縣.md "wikilink")[名古屋市](../Page/名古屋市.md "wikilink")[中村區](../Page/中村區.md "wikilink")[名古屋站的鐵路線](../Page/名古屋站.md "wikilink")（[幹線](../Page/幹線.md "wikilink")）。

當中，東京站－鹽尻站由[東日本旅客鐵道](../Page/東日本旅客鐵道.md "wikilink")（JR東日本）管轄、鹽尻站－名古屋站由[東海旅客鐵道](../Page/東海旅客鐵道.md "wikilink")（JR東海）管轄。然而，鹽尻站由JR東日本管轄。中央本線除作為東京與名古屋周邊地區的通勤路線外，亦為[甲信地方一帶的都市間擔任輸送乘客的大動脈](../Page/甲信地方.md "wikilink")。「中央東線」與「中央西線」、「[中央線快速](../Page/中央線快速.md "wikilink")」等是分開路段與系統的稱呼（後述）。

《》上，東京站－[神田站與](../Page/神田站_\(東京都\).md "wikilink")[東北本線重複](../Page/東北本線.md "wikilink")，[代代木站](../Page/代代木站.md "wikilink")－新宿站與[山手線重複](../Page/山手線.md "wikilink")（詳細參見[概要](../Page/#概要.md "wikilink")）。

按地域的詳細資料參見以下條目。

  - [中央線快速](../Page/中央線快速.md "wikilink")（東京站－[高尾站](../Page/高尾站_\(東京都\).md "wikilink")）
  - [中央·總武緩行線](../Page/中央·總武緩行線.md "wikilink")（[御茶之水站](../Page/御茶之水站.md "wikilink")－[三鷹站](../Page/三鷹站.md "wikilink")）
  - [中央線
    (名古屋地區)](../Page/中央線_\(名古屋地區\).md "wikilink")（[中津川站](../Page/中津川站.md "wikilink")－名古屋站）

## 概要

東京站－鹽尻站（辰野支線除外）是[IC](../Page/IC卡.md "wikilink")[乘車卡](../Page/乘車卡.md "wikilink")「[Suica](../Page/Suica.md "wikilink")」的首都圈地域，中津川站－名古屋站間是「[TOICA](../Page/TOICA.md "wikilink")」的地域。

旅客鐵道公司的支社管轄如下。

  - 東京站－西荻窪站間：
  - 吉祥寺站－小淵澤站間：
  - 信濃境站－鹽尻站間（包括支線）：
  - 鹽尻站－名古屋站間：（直轄）

## 歷史

[0kmPostTokyoStaChuolFeb05JP.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:0kmPostTokyoStaChuolFeb05JP.jpg "fig:0kmPostTokyoStaChuolFeb05JP.jpg")1號線的0公里標誌\]\]
中央本線歷史最悠久的一段為[中野至](../Page/中野站.md "wikilink")[立川一段](../Page/立川站.md "wikilink")，早於1889年啟用。路線在20世紀初繼續向西擴展至[八王子](../Page/八王子站.md "wikilink")，1901年擴展至[山梨縣](../Page/山梨縣.md "wikilink")，1903年擴展至[甲府](../Page/甲府站.md "wikilink")。由塩尻至名古屋的一段於1902年完成，並在1905年與甲府連接。

由[飯田橋至中野的一段中央本線](../Page/飯田橋站.md "wikilink")，是日本最早的[電氣化鐵路](../Page/電氣化鐵路.md "wikilink")（1904年啟用，600伏特直流電）。

## 路線資料

**※詳細路線圖請參考：[中央本線RDT](../Page/Template:中央本線RDT.md "wikilink")**

\*為鐵道要覽上的資料。全長不包括括弧內的第二種鐵道事業的距離。

  - 管轄、路線距離（）

      - 東京站－名古屋站間：全長396.9公里（支線除外）
      - 神田站－代代木站間、新宿站－名古屋站間：全長394.9公里（支線除外）\*
      - [東日本旅客鐵道](../Page/東日本旅客鐵道.md "wikilink")（[第一種鐵道事業者](../Page/鐵路公司.md "wikilink")）
          - 東京站－鹽尻站間：222.1公里
              - 神田站－代代木站間：8.3公里\*
              - 新宿站－鹽尻站間：211.8公里\*
          - 岡谷站－辰野站－鹽尻站間：27.7公里
      - [東海旅客鐵道](../Page/東海旅客鐵道.md "wikilink")（第一種鐵道事業者）
          - 鹽尻站－名古屋站間：174.8公里
            （金山站－名古屋站間3.3公里與[東海道本線並行](../Page/東海道本線.md "wikilink")）
      - [日本貨物鐵道](../Page/日本貨物鐵道.md "wikilink")（[第二種鐵道事業者](../Page/鐵路公司.md "wikilink")）
          - 新宿站－鹽尻站間：（211.8公里）
          - 岡谷站－辰野站－鹽尻站間：（27.7公里）
          - 鹽尻站－名古屋站間：（174.8公里）

  - 站數：112個（包括起終點站）

      - JR東日本：73個（包括東京站）
      - JR東海：39個（鹽尻站除外）
          - 若只限屬於中央本線的車站，上述站數排除屬於東海道本線的東京站、名古屋站、屬於山手線的新宿站\[1\]則為109個（JR東日本：71個、JR東海：38個）。而神田站、代代木、金山站被視為屬於中央本線的車站\[2\]。

  - 軌道數量：

      - [四線以上](../Page/四線鐵路.md "wikilink")：
          - 御茶之水站－三鷹站間
      - [複線](../Page/複線鐵路.md "wikilink")：
          - 東京站－御茶之水站間
          - 三鷹站－[普門寺信號場間](../Page/普門寺信號場.md "wikilink")
          - 岡谷站－綠湖站－鹽尻站間
          - 鹽尻站－贄川站間
          - 奈良井站－宮之越站間
          - 原野站－倉本站間
          - 十二兼站－名古屋站間
      - [單線](../Page/單線鐵路.md "wikilink")：
          - 普門寺信號場－岡谷站間
          - 岡谷站－辰野站－鹽尻站間
          - 贄川站－奈良井站間
          - 宮之越站－原野站間
          - 倉本站－十二兼站間

  - 電氣化路段：全線（[直流電](../Page/直流電.md "wikilink")1500V）

  - [閉塞方式](../Page/閉塞_\(鐵路\).md "wikilink")：（複線與單線）自動閉塞式

  - 保安裝置：

      - 東京站－鹽尻站間
        [ATS-P](../Page/自動列車停止裝置#ATS-P形（數碼傳送Pattern形）.md "wikilink")
      - 鹽尻站－名古屋站間
        [ATS-PT](../Page/自動列車停止裝置#ATS-PT形（JR東海ATS-P）.md "wikilink")
      - 御茶之水站－三鷹站間（緩行線） ATS-P
          - 緩行線不附帶[ATS-S<small>N</small>](../Page/自動列車停止裝置#ATS-S改良形（ATS-Sx形）.md "wikilink")，未搭載ATS-P列車不運行。
      - 岡谷站－辰野站間（支線） ATS-S<small>N</small>
      - 辰野站－鹽尻站間（支線）[ATS-Ps](../Page/自動列車停止裝置#ATS-Ps形（変周地上子組合せパターン型）.md "wikilink")

  - 最高速度（電動列車與柴油列車）：

      - 東京站－新宿站間：95公里/小時
      - 新宿站－八王子站間：100公里/小時
      - 八王子站－鹽尻站間：優等列車130公里/小時、普通列車100公里/小時
      - 鹽尻站－中津川站間：優等列車120公里/小時、普通列車95公里/小時
      - 中津川站－名古屋站間：特急130公里/小時，快速、普通列車110公里/小時
      - 御茶之水站－三鷹站間（緩行線）：95公里/小時
      - 岡谷站－辰野站－鹽尻站間（支線）：95公里/小時

  - ：

      - 東京站－小淵澤站間：東京綜合指令室
      - 小淵澤站－鹽尻站間：長野綜合指令室（[CTC](../Page/調度集中系統.md "wikilink")）
      - 鹽尻站－名古屋站間：（CTC）
      - 岡谷站－辰野站－鹽尻站間（支線）：長野綜合指令室（CTC）

  - ：

      - 東京站－甲府站間：[東京圈輸送管理系統](../Page/東京圈輸送管理系統.md "wikilink")（ATOS）

## 車站列表

  - 站名 …
    ◆、◇、■：貨物處理站（◇為沒有定期貨物列車發着，■為[線外貨運站](../Page/線外貨運站.md "wikilink")）
  - 軌道 …
    ∥：複線路段、◇：單線路段（可進行[列車交會](../Page/列車交會.md "wikilink")）、｜：單線路段（不可進行列車交會）、∨：此起往下為單線、∧：此起往下為複線

### 東日本旅客鐵道

#### 東京－高尾

只限記載站名與主要車站（主要支線、其他路線的分岐點與運行上的據點站）的東京站起計的營業距離。停車站、接續路線、車站所在地等的詳細資料參見「[中央線快速\#車站列表](../Page/中央線快速#車站列表.md "wikilink")」。
[東京](../Page/東京站.md "wikilink")－[神田](../Page/神田站_\(東京都\).md "wikilink")－[御茶之水](../Page/御茶之水站.md "wikilink")－[水道橋](../Page/水道橋站.md "wikilink")－[飯田橋](../Page/飯田橋站.md "wikilink")－[市谷](../Page/市谷站.md "wikilink")－[四谷](../Page/四谷站.md "wikilink")－[信濃町](../Page/信濃町站.md "wikilink")－[千駄谷](../Page/千駄谷站.md "wikilink")－[代代木](../Page/代代木站.md "wikilink")－[新宿](../Page/新宿站.md "wikilink")－[大久保](../Page/大久保站_\(東京都\).md "wikilink")－[東中野](../Page/東中野站.md "wikilink")－[中野](../Page/中野站_\(東京都\).md "wikilink")◇－[高圓寺](../Page/高圓寺站.md "wikilink")－[阿佐谷](../Page/阿佐谷站.md "wikilink")－[荻窪](../Page/荻窪站.md "wikilink")－[西荻窪](../Page/西荻窪站.md "wikilink")－[吉祥寺](../Page/吉祥寺站.md "wikilink")－[三鷹](../Page/三鷹站.md "wikilink")－[武藏境](../Page/武藏境站.md "wikilink")◇－[東小金井](../Page/東小金井站.md "wikilink")－[武藏小金井](../Page/武藏小金井站.md "wikilink")－[國分寺](../Page/國分寺站.md "wikilink")－[西國分寺](../Page/西國分寺站.md "wikilink")－[國立](../Page/國立站.md "wikilink")－[立川](../Page/立川站.md "wikilink")－[日野](../Page/日野站_\(東京都\).md "wikilink")－[豐田](../Page/豐田站_\(日本\).md "wikilink")－[八王子](../Page/八王子站.md "wikilink")◆■－[西八王子](../Page/西八王子站.md "wikilink")－[高尾](../Page/高尾站_\(東京都\).md "wikilink")

#### 高尾－鹽尻

  - 停靠站
      - 普通…停靠所有客運車站
          - 東京方向起直通大月站、富士急行線的中央線電車（通勤特快、中央特快、通勤快速、快速、各站停車）於高尾－大月停靠所有車站。
          - 篠之井線起直通至上諏訪站的快速列車於中央本線內停靠所有車站。
      - 「」「」「」「」…參見列車條目
      - 特急…參見「[梓](../Page/梓號列車.md "wikilink")」「[甲斐路](../Page/甲斐路號列車.md "wikilink")」

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>車站編號</p></th>
<th><p>中文站名</p></th>
<th><p>日文站名</p></th>
<th><p>英文站名</p></th>
<th><p>站間營業距離</p></th>
<th><p>東京起計營業距離</p></th>
<th><p>接續路線</p></th>
<th><p>軌道</p></th>
<th><p>所在地</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>JC 24</p></td>
<td><p><a href="../Page/高尾站_(東京都).md" title="wikilink">高尾</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p>53.1</p></td>
<td><p><a href="../Page/東日本旅客鐵道.md" title="wikilink">東日本旅客鐵道</a>： <a href="../Page/中央線快速.md" title="wikilink">中央線</a>（東京方向）（JC24）<br />
<a href="../Page/京王電鐵.md" title="wikilink">京王電鐵</a>： <a href="../Page/高尾線.md" title="wikilink">高尾線</a>（KO52）</p></td>
<td><p>∥</p></td>
<td><p><a href="../Page/東京都.md" title="wikilink">東京都</a><br />
<a href="../Page/八王子市.md" title="wikilink">八王子市</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>JC 25</p></td>
<td><p><a href="../Page/相模湖站.md" title="wikilink">相模湖</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>9.5</p></td>
<td><p>62.6</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
<td><p><a href="../Page/神奈川縣.md" title="wikilink">神奈川縣</a><br />
<a href="../Page/相模原市.md" title="wikilink">相模原市</a><a href="../Page/綠區_(相模原市).md" title="wikilink">綠區</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>JC 26</p></td>
<td><p><a href="../Page/藤野站.md" title="wikilink">藤野</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>3.7</p></td>
<td><p>66.3</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>JC 27</p></td>
<td><p><a href="../Page/上野原站.md" title="wikilink">上野原</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>3.5</p></td>
<td><p>69.8</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
<td><p><a href="../Page/山梨縣.md" title="wikilink">山梨縣</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>JC 28</p></td>
<td><p><a href="../Page/四方津站.md" title="wikilink">四方津</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>4.2</p></td>
<td><p>74.0</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>JC 29</p></td>
<td><p><a href="../Page/梁川站_(山梨縣).md" title="wikilink">梁川</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>3.6</p></td>
<td><p>77.6</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
<td><p><a href="../Page/大月市.md" title="wikilink">大月市</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>JC 30</p></td>
<td><p><a href="../Page/鳥澤站.md" title="wikilink">鳥澤</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>3.6</p></td>
<td><p>81.2</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>JC 31</p></td>
<td><p><a href="../Page/猿橋站.md" title="wikilink">猿橋</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>4.1</p></td>
<td><p>85.3</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>JC 32</p></td>
<td><p><a href="../Page/大月站.md" title="wikilink">大月</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>2.5</p></td>
<td><p>87.8</p></td>
<td><p><a href="../Page/富士急行.md" title="wikilink">富士急行</a>：<a href="../Page/富士急行線.md" title="wikilink">大月線</a>（與高尾方向直通運行）（FJ01）</p></td>
<td><p>∥</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/初狩站.md" title="wikilink">初狩</a>◇</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>6.1</p></td>
<td><p>93.9</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/笹子站.md" title="wikilink">笹子</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>6.5</p></td>
<td><p>100.4</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/甲斐大和站.md" title="wikilink">甲斐大和</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>6.1</p></td>
<td><p>106.5</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
<td><p><a href="../Page/甲州市.md" title="wikilink">甲州市</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/勝沼葡萄鄉站.md" title="wikilink">勝沼葡萄鄉</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>6.0</p></td>
<td><p>112.5</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/鹽山站_(日本).md" title="wikilink">鹽山</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>4.4</p></td>
<td><p>116.9</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/東山梨站.md" title="wikilink">東山梨</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>3.2</p></td>
<td><p>120.1</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
<td><p><a href="../Page/山梨市.md" title="wikilink">山梨市</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/山梨市站.md" title="wikilink">山梨市</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>2.1</p></td>
<td><p>122.2</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/春日居町站.md" title="wikilink">春日居町</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>2.8</p></td>
<td><p>125.0</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
<td><p><a href="../Page/笛吹市.md" title="wikilink">笛吹市</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/石和溫泉站.md" title="wikilink">石和溫泉</a>◇</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>2.8</p></td>
<td><p>127.8</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/酒折站.md" title="wikilink">酒折</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>3.4</p></td>
<td><p>131.2</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
<td><p><a href="../Page/甲府市.md" title="wikilink">甲府市</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/甲府站.md" title="wikilink">甲府</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>2.9</p></td>
<td><p>134.1</p></td>
<td><p><a href="../Page/東海旅客鐵道.md" title="wikilink">東海旅客鐵道</a>：<a href="../Page/身延線.md" title="wikilink">身延線</a></p></td>
<td><p>∥</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/龍王站.md" title="wikilink">龍王</a>◆</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>4.5</p></td>
<td><p>138.6</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
<td><p><a href="../Page/甲斐市.md" title="wikilink">甲斐市</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/鹽崎站.md" title="wikilink">鹽崎</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>4.1</p></td>
<td><p>142.7</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/韮崎站.md" title="wikilink">韮崎</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>4.3</p></td>
<td><p>147.0</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
<td><p><a href="../Page/韮崎市.md" title="wikilink">韮崎市</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/新府站.md" title="wikilink">新府</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>4.2</p></td>
<td><p>151.2</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/穴山站.md" title="wikilink">穴山</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>3.5</p></td>
<td><p>154.7</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/日野春站.md" title="wikilink">日野春</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>5.4</p></td>
<td><p>160.1</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
<td><p><a href="../Page/北杜市.md" title="wikilink">北杜市</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/長坂站.md" title="wikilink">長坂</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>6.2</p></td>
<td><p>166.3</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/小淵澤站.md" title="wikilink">小淵澤</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>7.4</p></td>
<td><p>173.7</p></td>
<td><p>東日本旅客鐵道：<a href="../Page/小海線.md" title="wikilink">小海線</a></p></td>
<td><p>∥</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/信濃境站.md" title="wikilink">信濃境</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>4.5</p></td>
<td><p>178.2</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
<td><p><a href="../Page/長野縣.md" title="wikilink">長野縣</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/富士見站.md" title="wikilink">富士見</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>4.7</p></td>
<td><p>182.9</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/鈴蘭之里站.md" title="wikilink">鈴蘭之里</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>3.2</p></td>
<td><p>186.1</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/青柳站.md" title="wikilink">青柳</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>1.9</p></td>
<td><p>188.0</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
<td><p><a href="../Page/茅野市.md" title="wikilink">茅野市</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/茅野站.md" title="wikilink">茅野</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>7.2</p></td>
<td><p>195.2</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/普門寺信號場.md" title="wikilink">普門寺信號場</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p>198.9</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∨</p></td>
<td><p><a href="../Page/諏訪市.md" title="wikilink">諏訪市</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/上諏訪站.md" title="wikilink">上諏訪</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>6.7</p></td>
<td><p>201.9</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>◇</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/下諏訪站.md" title="wikilink">下諏訪</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>4.4</p></td>
<td><p>206.3</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>◇</p></td>
<td><p>諏訪郡<br />
<a href="../Page/下諏訪町.md" title="wikilink">下諏訪町</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/岡谷站.md" title="wikilink">岡谷</a>■</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>4.1</p></td>
<td><p>210.4</p></td>
<td><p>東日本旅客鐵道：中央本線（包括直通辰野方向、<a href="../Page/飯田線.md" title="wikilink">飯田線</a>）</p></td>
<td><p>∧</p></td>
<td><p><a href="../Page/岡谷市.md" title="wikilink">岡谷市</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/綠湖站.md" title="wikilink">綠湖</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>7.8</p></td>
<td><p>218.2</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
<td><p><a href="../Page/鹽尻市.md" title="wikilink">鹽尻市</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/鹽尻站.md" title="wikilink">鹽尻</a>◇</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>3.9</p></td>
<td><p>222.1</p></td>
<td><p>東日本旅客鐵道：<a href="../Page/篠之井線.md" title="wikilink">篠之井線</a>（直通至<a href="../Page/松本站.md" title="wikilink">松本站</a>、<a href="../Page/信越本線.md" title="wikilink">信越本線</a><a href="../Page/長野站.md" title="wikilink">長野站</a>，設有<a href="../Page/大糸線.md" title="wikilink">大糸線開抵的直通運行</a>）、中央本線支線（辰野方向）<br />
<a href="../Page/東海旅客鐵道.md" title="wikilink">東海旅客鐵道</a>：中央本線（木曾福島方向）</p></td>
<td><p>∥</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

##### 過去接續路線

  - 甲府站：（） - 1962年7月1日廢除

#### 辰野支線

  - 標高單位：公尺
  - 所有列車停靠所有車站。
  - 所有車站均位於[長野縣](../Page/長野縣.md "wikilink")。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>中文站名</p></th>
<th><p>日文站名</p></th>
<th><p>英文站名</p></th>
<th><p>站間營業距離</p></th>
<th><p>累計營業距離</p></th>
<th><p>海拔</p></th>
<th><p>接續路線</p></th>
<th><p>軌道</p></th>
<th><p>所在地</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>岡谷起計</p></td>
<td><p>東京起計</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/岡谷站.md" title="wikilink">岡谷</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p>0.0</p></td>
<td><p>210.4</p></td>
<td><p>766.2</p></td>
<td><p>東日本旅客鐵道：中央本線（本線）</p></td>
<td><p>◇</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/川岸站.md" title="wikilink">川岸</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>3.5</p></td>
<td><p>3.5</p></td>
<td><p>213.9</p></td>
<td><p>757.4</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>◇</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/辰野站.md" title="wikilink">辰野</a>◇</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>6.0</p></td>
<td><p>9.5</p></td>
<td><p>219.9</p></td>
<td><p>722.8</p></td>
<td><p>東海旅客鐵道：<a href="../Page/飯田線.md" title="wikilink">飯田線</a>[3]　</p></td>
<td><p>◇</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/信濃川島站.md" title="wikilink">信濃川島</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>4.3</p></td>
<td><p>13.8</p></td>
<td><p>224.2</p></td>
<td><p>769.9</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>｜</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/小野站_(長野縣).md" title="wikilink">小野</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>4.0</p></td>
<td><p>17.8</p></td>
<td><p>228.2</p></td>
<td><p>813.2</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>◇</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/鹽尻站.md" title="wikilink">鹽尻</a>◇</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>9.9</p></td>
<td><p>27.7</p></td>
<td><p>238.1</p></td>
<td><p>715.8</p></td>
<td><p>東日本旅客鐵道：中央本線（綠湖方向）、篠之井線<br />
東海旅客鐵道：中央本線（木曾福島方向）</p></td>
<td><p>∧</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 東海旅客鐵道

#### 鹽尻 - 中津川

  - 停靠站
      - 普通…停靠所有車站
          - 經南木曾、坂下直通至名古屋方向的快速在下表的路段內停靠所有車站。但是，臨時快速「」在此路段只停靠南木曾、上松、木曾福島、藪原、奈良井、木曾平澤、鹽尻。
      - 特急…參見「[信濃](../Page/信濃號列車.md "wikilink")」
  - [車站編號自](../Page/車站編號.md "wikilink")2018年3月起引入\[4\]。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>車站編號</p></th>
<th><p>中文站名</p></th>
<th><p>日文站名</p></th>
<th><p>英文站名</p></th>
<th><p>站間營業距離</p></th>
<th><p>累計營業距離</p></th>
<th><p>海拔</p></th>
<th><p>接續路線</p></th>
<th><p>軌道</p></th>
<th><p>所在地</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/名古屋站.md" title="wikilink">名古屋起計</a></p></td>
<td><p>東京起計</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/鹽尻站.md" title="wikilink">鹽尻</a>◇</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p>174.8</p></td>
<td><p>222.1</p></td>
<td><p>715.8</p></td>
<td><p>東日本旅客鐵道：<a href="../Page/篠之井線.md" title="wikilink">篠之井線</a>（除一部分列車外直通至松本站）<br />
、中央本線（岡谷方向）、中央本線支線（辰野方向）</p></td>
<td><p>∥</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/洗馬站_(日本).md" title="wikilink">洗馬</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>4.2</p></td>
<td><p>170.6</p></td>
<td><p>226.3</p></td>
<td><p>762.5</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/日出鹽站.md" title="wikilink">日出鹽</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>4.7</p></td>
<td><p>165.9</p></td>
<td><p>231.0</p></td>
<td><p>811.6</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/贄川站.md" title="wikilink">贄川</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>5.2</p></td>
<td><p>160.7</p></td>
<td><p>236.2</p></td>
<td><p>871.6</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∨</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/木曾平澤站.md" title="wikilink">木曾平澤</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>5.2</p></td>
<td><p>155.5</p></td>
<td><p>241.4</p></td>
<td><p>914.9</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>◇</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/奈良井站.md" title="wikilink">奈良井</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>1.8</p></td>
<td><p>153.7</p></td>
<td><p>243.2</p></td>
<td><p>933.8</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∧</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/藪原站.md" title="wikilink">藪原</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>6.6</p></td>
<td><p>147.1</p></td>
<td><p>249.8</p></td>
<td><p>924.2</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/宮之越站.md" title="wikilink">宮之越</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>5.7</p></td>
<td><p>141.4</p></td>
<td><p>255.5</p></td>
<td><p>859.6</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∨</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/原野站.md" title="wikilink">原野</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>2.8</p></td>
<td><p>138.6</p></td>
<td><p>258.3</p></td>
<td><p>837.3</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∧</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>CF30</p></td>
<td><p><a href="../Page/木曾福島站.md" title="wikilink">木曾福島</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>5.5</p></td>
<td><p>133.1</p></td>
<td><p>263.8</p></td>
<td><p>775.3</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>CF29</p></td>
<td><p><a href="../Page/上松站.md" title="wikilink">上松</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>7.3</p></td>
<td><p>125.8</p></td>
<td><p>271.1</p></td>
<td><p>708.6</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/倉本站.md" title="wikilink">倉本</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>6.6</p></td>
<td><p>119.2</p></td>
<td><p>277.7</p></td>
<td><p>610.2</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∨</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/須原站.md" title="wikilink">須原</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>4.8</p></td>
<td><p>114.4</p></td>
<td><p>282.5</p></td>
<td><p>562.9</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>◇</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/大桑站_(長野縣).md" title="wikilink">大桑</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>3.3</p></td>
<td><p>111.1</p></td>
<td><p>285.8</p></td>
<td><p>527.2</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>◇</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/野尻站.md" title="wikilink">野尻</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>3.0</p></td>
<td><p>108.1</p></td>
<td><p>288.8</p></td>
<td><p>522.2</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>◇</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/十二兼站.md" title="wikilink">十二兼</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>3.7</p></td>
<td><p>104.4</p></td>
<td><p>292.5</p></td>
<td><p>474.4</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∧</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>CF23</p></td>
<td><p><a href="../Page/南木曾站.md" title="wikilink">南木曾</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>5.5</p></td>
<td><p>98.9</p></td>
<td><p>298.0</p></td>
<td><p>408.4</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/田立站.md" title="wikilink">田立</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>6.3</p></td>
<td><p>92.6</p></td>
<td><p>304.3</p></td>
<td><p>350.2</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/坂下站.md" title="wikilink">坂下</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>2.8</p></td>
<td><p>89.8</p></td>
<td><p>307.1</p></td>
<td><p>326.6</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/落合川站.md" title="wikilink">落合川</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>6.1</p></td>
<td><p>83.7</p></td>
<td><p>313.2</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>∥</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>CF19</p></td>
<td><p><a href="../Page/中津川站.md" title="wikilink">中津川</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>3.8</p></td>
<td><p>79.9</p></td>
<td><p>317.0</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>東海旅客鐵道： <a href="../Page/中央線_(名古屋地區).md" title="wikilink">中央本線</a>（名古屋方向）</p></td>
<td><p>∥</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

##### 過去的接續路線

  - 坂下站：（） - 1944年12月1日廢除
  - 中津川站：（） - 1978年9月19日廢除

#### 中津川－名古屋

此處只限記載站名。停車站、接續路線、車站所在地等的詳細資料參見「[中央線
(名古屋地區)\#車站列表](../Page/中央線_\(名古屋地區\)#車站列表.md "wikilink")」。

中津川－[美乃坂本](../Page/美乃坂本站.md "wikilink")－[惠那](../Page/惠那站.md "wikilink")－[武並](../Page/武並站.md "wikilink")－[釜戶](../Page/釜戶站.md "wikilink")－[瑞浪](../Page/瑞浪站.md "wikilink")－[土岐市](../Page/土岐市站.md "wikilink")－[多治見](../Page/多治見站.md "wikilink")◆－[古虎溪](../Page/古虎溪站.md "wikilink")－[定光寺](../Page/定光寺站.md "wikilink")－[高藏寺](../Page/高藏寺站.md "wikilink")－[神領](../Page/神領站.md "wikilink")－[春日井](../Page/春日井站_\(JR東海\).md "wikilink")◆－[勝川](../Page/勝川站.md "wikilink")－[新守山](../Page/新守山站.md "wikilink")◇－[大曾根](../Page/大曾根站.md "wikilink")－[千種](../Page/千種站.md "wikilink")－[鶴舞](../Page/鶴舞站.md "wikilink")－[金山](../Page/金山站_\(愛知縣\).md "wikilink")－（[山王信號場](../Page/山王信號場.md "wikilink")）－[名古屋](../Page/名古屋站.md "wikilink")◇

### 廢除路段

（）內是起點起計的營業距離。也參見「」。

  - 支線（1959年廢除\[5\]）
    三鷹站（0.0）－（3.2\[6\]）
  - 貨物支線（1946年休止）
    立川站（0.0）－多摩川信號場（1.7）－多摩川原站（3.7）

#### 改線路段

  - 鳥澤站－猿橋站間
  - 初狩站－笹子站間
  - 甲斐大和站－勝沼葡萄鄉站間
  - 穴山站－日野春站間
  - 小淵澤站－富士見站間
  - 日出鹽站－木曾平澤站間
  - 藪原站－奈良井站間
  - 木曾福島站－倉本站間
  - 南木曾站－坂下站間
  - 釜戶站－瑞浪站間
  - 多治見站－定光寺站間

### 廢站

[\#廢除路段的車站除外](../Page/#廢除路段.md "wikilink")。（）內是東京站起計的營業距離。

  - [萬世橋站](../Page/萬世橋站.md "wikilink")：神田站－御茶之水站間（1.9）

  - ：神田站－御茶之水站間（約2.1）

  - ：水道橋站－飯田橋站間（3.9）

  - [牛込站](../Page/飯田橋站.md "wikilink")：飯田橋站－市谷站間（約4.7）

  - ：西八王子站－高尾站間（52.0）

  - 甲斐善光寺臨時停車場：酒折站－甲府站間（約131.8）

  - 鶴舞公園臨時停車場：鶴舞站附近（約391.2）

### 廢除信號場

  - 本線 …（）內是東京站起計的營業距離
      - 境臨時信號場：武藏境站－東小金井站間（27.0）

      - 多摩川信號場：立川站－日野站間（39.2）

      - 小佛信號場：高尾站－相模湖站間（57.2）

      - 廣河原臨時信號所：大月站－笹子站間（約98.9）

      - 瀧之前信號場：長坂站－小淵澤站間（172.0）

      - 木船信號場：青柳站－茅野站間（192.1）

      - 山吹山信號場：藪原站－宮之越站間（253.1）

      - 中平信號場：木曾福島站－上松站間（木曾福島站起計7.3、至上松站為止4.8\[7\]）

      - 小野之瀧信號場：上松站－倉本站間（274.9）

      - 讀書臨時信號場：南木曾站－田立站間（約300.4）

      - 與根信號場：中津川站－美乃坂本站間（321.7）

      - 二軒屋信號場：美乃坂本站－惠那站間（325.4）

      - 大羽根信號場：武並站－釜戶站間（336.4）

      - 下畑信號場：釜戶站－瑞浪站間（343.6）

      - 高座臨時信號場：定光寺站－高藏寺站間（371.6）

      - 守山信號場：勝川站－新守山站間（384.2）

      - ：鶴舞站－金山站間（392.8）
  - 辰野支線 …（）內是岡谷站起計的營業距離
      - 平出信號場：川岸站－辰野站間（6.5）
      - [東鹽尻信號場](../Page/東鹽尻信號場.md "wikilink")：小野站－鹽尻站間（22.7）

## 参见

  - [山手線](../Page/山手線.md "wikilink")
  - [總武線](../Page/總武線.md "wikilink")
  - [京濱東北線](../Page/京濱東北線.md "wikilink")

## 参考文献

[Category:東日本旅客鐵道路線](../Category/東日本旅客鐵道路線.md "wikilink")
[Category:東海旅客鐵道路線](../Category/東海旅客鐵道路線.md "wikilink")
[Category:日本國有鐵道路線](../Category/日本國有鐵道路線.md "wikilink")
[Category:日本之最](../Category/日本之最.md "wikilink")
[Category:中央本線](../Category/中央本線.md "wikilink")
[Category:關東地方鐵路路線](../Category/關東地方鐵路路線.md "wikilink")
[Category:中部地方鐵路路線](../Category/中部地方鐵路路線.md "wikilink")
[Category:1889年啟用的鐵路線](../Category/1889年啟用的鐵路線.md "wikilink")

1.  『停車場変遷大事典 国鉄・JR編』[JTB](../Page/ジェイティービー.md "wikilink")、1998年。ISBN
    978-4-533-02980-6。

2.
3.  飯田線的一部分列車直通至岡谷站、上諏訪站、茅野站、長野站、松本站

4.
5.
6.
7.  中平信號場廢除的同時木曾福島站－上松站間改道，縮短0.2公里